<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Data on Le D de Data</title>
        <link>https://blog.ddata.fr/categories/data/</link>
        <description>Recent content in Data on Le D de Data</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr-fr</language>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ddata.fr/categories/data/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Datawarehouse ou datalakehouse, quelle source pour vos reportings ?</title>
        <link>https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/</link>
        <pubDate>Sun, 05 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/</guid>
        <description>&lt;img src="https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/antoine-petitteville-RIdYHUISNuM-unsplash.jpg" alt="Featured image of post Datawarehouse ou datalakehouse, quelle source pour vos reportings ?" /&gt;&lt;p&gt;Dans cet article, je vous présente les différentes sources possibles pour vos reportings. Les solutions natives de vos applications, un datawarehouse ou un datalakehouse ? Je vous propose de passer en revue ces solutions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-reporting-de-données-sans-la-bi&#34;&gt;Le reporting de données sans la BI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vos applications sont en général fournies avec des possibilités de reporting dédié fournies par l&amp;rsquo;éditeur de la solution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les avantages de ces solutions de reporting natives sont principalement :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le coût normalement inclut dans la solution.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des rapports en lien très fort avec les données de la solution.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par contre les inconvénients sont en général :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Une faible capacité de customisation et d&amp;rsquo;intégration de règle spécifique à votre usage.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;impossibilité de croiser avec d&amp;rsquo;autres sources de données extérieures à la solution.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si l’on faisait une analogie avec la cuisine, nous avons affaire à un plat industriel prêt à être consommé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut donc représenter cette solution avec le schéma ci-dessous avec des applications en silo qui délivre des rapports aux utilisateurs via des outils de reporting différents les uns des autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/001-data-sans-bi.png&#34;
	width=&#34;601&#34;
	height=&#34;706&#34;
	srcset=&#34;https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/001-data-sans-bi_hu8a19905e549f9e1eaa5a52d8f8030dd9_33837_480x0_resize_box_3.png 480w, https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/001-data-sans-bi_hu8a19905e549f9e1eaa5a52d8f8030dd9_33837_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Le reporting sans BI&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;85&#34;
		data-flex-basis=&#34;204px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-bi-à-la-rescousse-&#34;&gt;La BI à la rescousse !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comment faire mieux que cette solution de données en silo ? La réponse est simplement l&amp;rsquo;informatique décisionnelle souvent appelée BI acronyme de son nom anglais Business Inteligence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;objectif de la BI est de vous permettre d&amp;rsquo;utiliser un seul outil pour tous vos reportings, basé sur une source de données consolidées permettant le croisement des données de vos différents silos de données grâce à la mise en relation des données communes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-services-attendus-dune-couche-data&#34;&gt;Les services attendus d&amp;rsquo;une couche data&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour réaliser cet objectif, les solutions proposées par la BI ont évoluée dans le temps, mais les services attendus par cette couche intermédiaire reste les mêmes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Capacité de traitement et de stockage dédié distinct de l&amp;rsquo;infrastructure de l&amp;rsquo;application&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Centralisation des données&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modélisation des données optimisée pour le reporting (modèle en étoile)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Historisation des données
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pour certaine dimension, il est nécessaire de conserver la trace des changements, on parle en général de dimension à variation lente (Slow changing dimension).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour certaines tables de faits, comme les stocks, on souhaite conserver des photos à un instant T des données afin de les assembler en un film de données permettant de suivre l&amp;rsquo;évolution des changements dans le temps.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réaliser des transformations des données sources comme par exemple passées de données cumulées (non agrégable) en données journalière (agrégable).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cette liste n&amp;rsquo;est pas exhaustive des services attendus par les datatrucs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-datawarehouses&#34;&gt;Les datawarehouses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La solution que l&amp;rsquo;on retrouve le plus fréquemment dans les solutions BI historiques des entreprises est le datawarehouse ou entrepôt de données en bon français.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un datawarehouse est basiquement une base de données dédiée au reporting. Cette base de données est chargée via un ETL (acronyme d&amp;rsquo;Extract Transform Load). Le chargement est en général réalisé par des traitements en mode batch, en opposition à un traitement en temps réel, qui charge les données à une fréquence prédéfinies, classiquement une fois par jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les données subissent des transformations lors du chargement afin que les tables résultantes soient optimisées pour le reporting, on passe en général d&amp;rsquo;une modélisation OLTP (celle de l&amp;rsquo;application) à une modélisation en étoile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les datawarehouses sont des projets techniques en général réalisés par l&amp;rsquo;IT de l&amp;rsquo;entreprise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si l’on faisait une analogie avec la cuisine, nous avons affaire à un plat fait maison, mais l&amp;rsquo;œuf utilisé pour la tarte ne peut plus servir à faire des crêpes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut donc représenter cette solution avec le schéma ci-dessous avec des applications en silo qui sont chargées dans une base intermédiaire dédié au reporting, le datawarehouse.&lt;br&gt;
Le reporting peut être réalisé par un outil unique  ou pas en fonction des besoins des utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/002-datawarehouse.png&#34;
	width=&#34;578&#34;
	height=&#34;675&#34;
	srcset=&#34;https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/002-datawarehouse_hu65ec1f30ab54919c049d7a2243557acb_25785_480x0_resize_box_3.png 480w, https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/002-datawarehouse_hu65ec1f30ab54919c049d7a2243557acb_25785_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Le reporting avec un datawarehouse&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;85&#34;
		data-flex-basis=&#34;205px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-datalakehouses&#34;&gt;Les datalakehouses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les datawarehouses ont certains inconvénients et ne sont pas optimisés pour répondre à certains besoins modernes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les données étant stockées dans une base de données, ils supportent très mal les données non structurées et les changements de structure des données dans le temps.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les données de type streaming (données en temps réel comme un capteur ou flux de données twitter) sont difficiles à intégrer dans un datawarehouse.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour répondre à ces besoins modernes tout en gardant les services fournis par les datawarehouses, la BI moderne propose comme réponse les datalakehouses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un datalakehouse est la fusion des datalakes et des datawarehouses. J&amp;rsquo;ai expliqué ce qu&amp;rsquo;est un datawarehouse ci-dessus, je vais donc expliqué le concept de datalake.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les datalakes sont la réponse au stockage de données répondant aux critères suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il accepte les formats multiples
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Données structurées en provenance des bases de données&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Données semis structuré comme des fichiers Excel, JSON, CSV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Données non structurées comme des images ou vidéos, qui pourront subir des traitements de type IA pour en extraire de l&amp;rsquo;information exploitable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il supporte des fréquences de chargement variables allant du mode batch de datawarehouse au temps réel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ce stockage permettant tous ces cas d&amp;rsquo;usages n&amp;rsquo;est ni plus ni moins qu&amp;rsquo;un stockage avec les mêmes services qu&amp;rsquo;un disque dur, mais disponible en général dans le cloud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plus important avec un datalake est la rigueur avec laquelle on range ces données afin de ne pas finir avec un dataswamp ou marais de données.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un datalakehouse est donc une architecture de raffinage de données composé d&amp;rsquo;un datalake et de divers outils permettant le raffinage des données. Différents outils peuvent être utilisés aux différentes phases de raffinage en fonction des besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les principales étapes de raffinage des données sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;alimentation du datalake avec les données brutes, sans transformation, dans une zone que l&amp;rsquo;on nomme couramment &lt;em&gt;Bronze&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le raffinage des données brut à l&amp;rsquo;aide de divers traitements en fonction des besoins, on stocke le résultat dans une zone que l&amp;rsquo;on nomme couramment &lt;em&gt;Silver&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mise à disposition des données de reporting dans une zone que l&amp;rsquo;on nomme couramment &lt;em&gt;Gold&lt;/em&gt;. Les données peuvent par exemple être préaggrégées pour améliorer le reporting.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;On conserve les données de chaque étape ainsi on peut, si besoin, ajouter de nouveaux traitements sur d&amp;rsquo;anciennes données.&lt;br&gt;
Les données du datalake du dalakehouse seront donc disponibles pour d&amp;rsquo;autres usages tels que :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Du machine learning.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un référentiel d&amp;rsquo;entreprise mis à disposition d&amp;rsquo;autres applications.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si l’on faisait une analogie avec la cuisine, nous avons affaire à un garde-manger où on en prend les éléments que l&amp;rsquo;on souhaite cuisiner en fonction des besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut donc représenter cette solution avec le schéma ci-dessous avec des applications en silo qui sont chargées dans un stockage intermédiaire sans usage spécifique puis préparé en fonction des besoins, notamment le reporting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/003-datalakehouse.png&#34;
	width=&#34;589&#34;
	height=&#34;754&#34;
	srcset=&#34;https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/003-datalakehouse_hu24dae463978d3b0f2f8d47f596271f5e_31506_480x0_resize_box_3.png 480w, https://blog.ddata.fr/p/reporting-datawarehouse-datalakehouse/img/003-datalakehouse_hu24dae463978d3b0f2f8d47f596271f5e_31506_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Le reporting avec un datalakehouse&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;78&#34;
		data-flex-basis=&#34;187px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que maintenant vous comprenez mieux l&amp;rsquo;utilisation de ces différents datatrucs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci de votre attention.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
